
\section{Conclusiones}

	Nos planteamos el objetivo de realizar una traducción para permitir ejecutar modelos PowerDEVS dentro de la herramienta de simulación QSS-Solver, para lo cual se generaron de forma
	manual\footnote{La creación de estos modelos require conocimientos de PowerDEVS y de Modelica} los modelos Modelica equivalentes a los bloques PowerDEVS utilizados en los ejemplos 
	del Capitulo 5, se desarrollo un algoritmo de traducción para la estructura de archivos PDS de PowerDEVS, el cual incluye la traducción de estructuras planas, es decir sin 
	gerarquia, y la traducción de una gerarquia a estructuras planas, la cual nos permite encarar cualquier estructura del archivo PDS, mientras se cuenten con los modelos Modelica a utiliza
	generados manualmente. Además se implementaron transformaciones automaticas sobre el código Modelica generado para soportar construcciones que no habian sido implementadas en QSS-Solver, 
	condicional \texttt{if...then}, producto escalar y arreglos bidimensionales.

	Se mostró, en detalles, la implementación de una herramienta capaz de convertir modelos de PowerDEVS en modelos $\mu$-Modelica.  
	Se mostraron ejemplos mostrando las mejoras en el tiempo de simulación cercana al 90\% en modelos grandes, mostramos además como se mantiene los valores obtenidos de la 
	simulación a través de comparar las gráficas de los resultados obtenidos.

\section{Trabajos Futuros}
	Para poder convertir una mayor variedad de modelos, de PowerDEVS, es necesario escribir más modelos en modelica.
	Para convertir modelos de tiempo real sera necesario expandir el QSS-Solver para soportarlos.
	Para facilitar la integración se planeo integrar el conversor de forma que pueda ser ejecutado desde la interfaz gráfica de PowerDEVS, posiblemente 
	con la opción de ejecutarlo en el QSS Solver.

	Durante el desarrollo de este trabajo, la libreria modelicacc \footnote{http://sourceforge.net/projects/modelicacc/?source=directory}, ha sido actualizada 
	con un nuevo parser, el cual deberá ser actualizado en este trabajo.

	La expansión de variables vectoriales, donde los valores provienen de expresiones del entorno scilab, es siempre tratado como un valor escalar, y no como 
	uno vectorial, para determinar cómo se lo debería tratar es necesario realizar un análisis de los tipos de las variables expandidas. 
	Lo cual podria mejorar los mensajes de error cuando se genera el modelo final.

	Además es deseable que podamos llamar a esta conversión desde el mismo PowerDEVS y ejecutar el modelo resultante en el QSS-Solver.

\todo[inline]{algunas cosas que me quedaron en el tintero: 
    Hay que mencionar en la sección 3.2 cómo describís un modelo continuo y cómo uno con disctoninuidades. no hay mención de nada.
    Siguiendo eso, mencioná en esa sección que en el apéndice A están los modelos desarrollados en esta tesina.
    
    Falta seguro la parte de equivalencia que habíamos hablado. Hay que poner de alguna forma que los modelos resultantes son equivalentes en la simualción por construcción. 
}
